中港四廢形勢圖 - 陶傑

香港出現「廢老」和「廢青」的年齡階級鬥爭。此一現象，若大陸有言論自由，即知其實跨邊界相同。

大陸的年輕人沉迷「王者榮耀」之類的電子遊戲與銀幕小鮮肉、迷戀韓視劇流行音樂、在淘寶買廉價衣着和飾物，口口聲聲「歲月靜好」、「過小日子」，這種世代，即可知於官方宣揚的所謂「做一個愛國的中國人」，以便有一日全民動員與美國大戰，骨子裏並無興趣。

中國政府當然清楚。正着手源頭減廢，正本清源，向「王者榮耀」與銀幕的當紅男女明星片酬着手開刀，希望將大陸「廢青」的精神基地釜底抽薪而摧毀。

本來，年輕一代愚昧，不但不會動搖政權，還有利於統治。但「愚青」進一步變為「廢青」，人人迷上陳偉霆宋仲基，則共產黨的事業，很難找接班人，至少在中學的共青團，組織招納新血比以前有更大的難度。

至於「廢老」階級，下面的「廢青」也看得清楚，高瞻遠矚地嚴正指出：「不是老人變壞了，而是壞人變老了」。這句結論精闢：他們的爺爺嫲嫲年輕時做紅衛兵，或上山下鄉，不是邪惡暴力的一群，就是缺乏了基本教育。今日一些淪為公園打太極的，或在社區街巷門口打麻將的真正「老」百姓，衣衫不堪入目，身上有一股異味；另一些則享受退休工資或其子女（也就是廢青的父母那中間一代）做生意發財後的供養，湧去香港、英美和澳洲的街頭喜洋洋地唱跳起大媽舞。

在大陸，廢老和廢青這兩大年齡階級，衝突比香港更厲害。只不過香港地方小，人口密度高，廢老和廢青、藍絲帶和黃雨傘，隨時同屈居在一間劏房，發生口角、繼而動武的風險，遠高於一河之隔的深圳。

大陸國土面積大，廢青一言不合尚可漂上海、漂北京，在城市與老爸話不投機，跑到鄉間去，幾個同學開一家小店。大陸的租金沒有香港高，幾個韓寒的粉絲校友，也可以合資開一家咖啡書店，模仿巴黎的左岸或倫敦的諾定山。代溝之間各自暫可相安無事。

因此，中港共有四大部組：A，大陸廢老，B，大陸廢青，C，香港廢老，D，香港廢青。

國家對於A和C，早已組織部署妥當，B這一大片，只要控制好教育和網絡，也不會出事。

用C來壓D，勢均力敵，勝負未分；而A與D之間無交集。

B，亦即大陸青年世代，向來嚮往香港影視音樂流行文化，中國政府本來最怕的是D和B接軌合流。但D，亦即香港廢青，卻滋生了港獨和全方位反中意識，導致B和D之間，雖然同是全球化之下的年輕世代，同樣用手機，不僅隔膜更甚，而且彼此對立。

全世界無產者聯合起來？AC廢老世代，很快就成過去。絕不能讓BD聯合起來。此所以網絡規管，永遠都會緊下去，所謂「政改」，中港兩地，皆屬癡想。

「不是老人變壞了，而是壞人變老了」

越來越感受到，廢老個種仆街同年齡無關，而係本身就係仆街

而家人大咗咪知道點解個仆街社會會教人
''敬老''
敬既準則唔係用人既一言一行黎定
只會用一個身份

通常係教互相尊重，但對方唔識尊重人，只識恃老賣老、頤指氣使既冇尊重價值。正如馬沙所言：「創造新時代既唔係老人」

殘舊發臭既應該丟棄或無視，無論廢老點講都好，憾動新時代既終究係佢地口中既廢青。簡單來說，食年輕人人血饅頭，坐享其成，就唔好以為理所當然，冇年輕人照顧，廢老出事都唔會有人理

前兩集講老同埋句人有120歲真係精彩